_6\. 亨利自称 斯瓦比亚的鲁道夫成为对立国王。亨利返回德意志，格里高利返回罗马。意大利南部最后一个伦巴第王朝的覆灭。伦巴第人的回顾。罗伯特向格里高利宣誓效忠。征服者威廉与格里高利。教皇承认鲁道夫，再次放逐亨利。拉文纳的维伯特反教皇。转折点 _

恢复王权尊严的男子汉决心在亨利的灵魂深处牢牢扎根；他认识到了自己的任务，并以英雄的勇气抓住了它。在他的后半生中，我们看到了这位王子作为一名英勇的斗士与罗马教皇势力的斗争，霍亨斯陶芬王朝就是在他之后建立的，他亲自将斯瓦比亚公爵爵位授予了霍亨斯陶芬王朝。

德意志叛军邀请教皇前往福希海姆，他们想在三月对国王进行审判。因此，格里高利要求他亲自前往，并根据卡诺萨-迪普利亚的条约，让他在旅途中自由通行。躲躲闪闪的亨利试图阻止这一切，教皇于是派他的使节前往德意志。他的目的肯定不是要消灭这位受辱的国王，而是要让他作为附庸臣服于罗马教廷，并迫使他放弃册封权，承认教皇的所有其他命令。但突然选出的对立国王打乱了他的计划；因为1077年3月13日，斯瓦比亚的鲁道夫在教皇使节的见证下当选为德意志国王，亨利被宣布废黜。格列高里后来庄严宣誓，他没有参与对立国王的拥立，这给所有事情都带来了意想不到的转机，使迄今为止停滞不前的所有行动都开始了。它破坏了《卡诺萨-迪普利亚条约》，使亨利在德意志的反对者变成了国王的叛逆者，而教皇却赦免了他。当然，为了谨慎起见，教皇应该暂时保持未决状态，并利用仲裁者的有利地位对两个他都不承认的国王进行仲裁；因为这样一来，几乎是奇迹般的权力更迭将德意志帝国带入了教皇在亨利三世时期所处的位置。

亨利不得不赶回德意志为他的王位而战。他任命米兰的泰达尔德大主教和皮亚琴察的狄奥尼修斯大主教为他在意大利的助理司祭，并于四月穿越阿尔卑斯山回国。他曾匆匆离开的祖国，直到现在才以国王的身份重新回归。他英俊潇洒的身材、王者风范、力量和胆识，直到现在才脱胎换骨，与德意志帝国最辉煌的帝王们并驾齐驱。

与此同时，格里高利在马蒂尔达的城堡里听到了挑衅的伦巴第人的战斗呐喊，亨利已经与他们媾和。他给予的特权加强了各城市年轻的自由，意大利惧怕一个伟大教皇的权力欲望胜过惧怕一个衰弱国王的帝国至高无上。所有城市的伦巴第人，整个罗马涅都站在亨利的旗帜下；他们移动了格里高利的阿尔卑斯山口，俘虏了他的使节，并想在五月的一个朗卡尔日重提皮亚琴察的决议，废黜教皇。只有玛蒂尔达的军队阻止了他们用武器攻击教皇。

格里高利在意大利北部又停留了几个月，然后意识到他不可能到达德国。当他于9月返回罗马时，他不得不承认自己陷入了迷宫，与德意志王国的战斗才刚刚开始，他曾希望能尽快结束这场战斗。虽然他发现这座城市很安静，但诺曼人的进展却让他心惊肉跳。亨利竭力用如此强大的敌人来压迫他，而优秀的罗伯特-吉斯卡尔则灵活地在他和教皇之间犹豫不决。他的计划不再受到罗马战役或教皇努力的干扰，他开始征服坎帕尼亚，在那里阿马尔菲给了他机会，让他把武器转向萨勒诺的吉索夫，他自己的妹夫，一个残忍的暴君，格里高利最热情的朋友。教皇试图阻止他的倒台却徒劳无功，因为罗伯特与他曾经的对手卡普亚的理查德结盟，然后在1077年5月围攻萨莱诺，征服了这座城市，迫使吉索夫在城堡里投降。最后一位伦巴第统治者，也就是曾经如此辉煌的瓦伊马尔的儿子，被赐予了贫苦的生活和人身自由；教皇在罗马接见了他，并让他为自己效力，还任命他为罗马坎帕格纳的校长。

就这样，意大利南部的伦巴第诸国消失了。这个部落的顽强令人惊叹；虽然它古老的语言在罗曼语中消失了，但它的血脉却在阿尔博因统治下的征服者的后代中得以延续。一直到十二世纪初，这个部族还在不断地发展壮大。意大利南部的文献中充满了古老的朗格巴德人的名字，如 Machenolf、Landolf、Pandolf、Adenolf、Gisulf 或 Marald、Castelmann、Romuald、Audoald、Musand、Ademar、Lidtus、Arechis、Radelgrim、Adelbert、Adelfar、Radelchis、Wiselgard、Roderich。这个日耳曼民族荣幸地成为意大利民族中重要而高贵的一部分，在其权利的保护下，半个世纪以来一直保持着自己的独特性，英明的国王在野蛮时代赋予了意大利人这一权利；这一权利直到十二世纪中叶才失效。这个世纪。我们经常说，几个世纪以来，伦巴第人一直是意大利思想和政治生活的领袖；即使在如此晚的时期，玛蒂尔达伯爵夫人、格里高利七世和维克多三世也是这个部落的装饰品。

当理查德围攻那不勒斯时，罗伯特也想夺取贝内文托。借口是吉索夫在罗马找到了避难所，而罗马最后一个无子嗣的王子和教皇的封地兰多夫六世之死为他提供了机会。1077 年末，他围攻了罗马城，并在罗马乡村、马尔凯和斯波莱托制造了不少麻烦。只有贝内文托进行了英勇的抵抗；如果说罗伯特没有被格里高利的诅咒所动摇，教皇的政治家风度则让卡普亚的王子们变得善变。1078年4月，理查德死在那不勒斯城外，与教会和解。他的儿子约翰（John）意识到教皇对他说过的话，即罗伯特的成功会毁了他。他解除了对那不勒斯的围攻，在罗马进行了附庸宣誓，与贝内文坦人结盟，摧毁了罗伯特的营地，号召阿普利亚和卡拉布里亚的男爵们起义，从而迫使吉斯卡尔与教皇达成协议。格里高利之所以顺从，是因为他需要诺曼人的保护来对抗亨利，他已经第二次公开与亨利决裂，而亨利已经在准备战争了。他用帝国王冠的前景引诱这位令人生畏的诺曼英雄，这可能只是一个寓言，但他给了他足够多的好处。1080 年 6 月 29 日，罗伯特-吉斯卡尔亲自在里里斯河畔的塞普拉诺向他宣誓效忠，他站在了贝内文托一边，贝内文托现在永远成为了教皇的属地，但格里高利并没有坚持恢复吉索夫的统治，相反，他将萨莱诺和阿马尔菲，甚至费尔莫马克的部分地区，这些圣彼得的属地暂时交给了征服者，然后他将阿普利亚、卡拉布里亚和西西里封给了征服者。作为回报，公爵承诺每年支付利息并保护教堂，就像他已经向尼古拉二世承诺的那样。

诺曼人的骄傲让位给了谨慎和征服希腊的计划；他 "承蒙上帝和圣彼得的恩典"，接受了教皇的叙任权，自此以后，两个西西里岛的国王不得不承认自己是罗马教廷的附庸，时间长达 600 多年。圣格雷戈里也要求英格兰国王征服者威廉效忠罗马教廷，在他的部落同胞征服意大利南部的同时，他也占领了英国。教皇们希望在英格兰玩他们在意大利成功玩过的游戏，因为诺曼人也要征服这片土地，将其作为罗马的封地。威廉是在教皇的授权下入侵那里的，他手中举着圣彼得的旗帜，罗马教廷由此获得了对英格兰的最高权利，但国王对格里高利的要求嗤之以鼻，并在一封简短的信中予以拒绝。

与此同时，人们敦促教皇就亨利的问题做出决定，1077 年 11 月，枢机主教伯恩哈德（Bernhard）又将亨利流放到了德意志。凶悍的撒克逊人敦促教皇最终承认鲁道夫，拒绝亨利。教皇在1080年3月的罗马教会上这样做了；他宣布亨利放弃德意志帝国和意大利，像魔术师一样诅咒他的武器，庄严地承认鲁道夫为国王，并号召使徒彼得和保罗向世人展示，他们不仅拥有在天上捆绑和松绑的权力，还拥有在地上给予和夺取王国、公国、郡县和各种财产的权力。在这里，夸张的激情已经蒙蔽了格里高利的头脑。

这第二道禁令的效果不再与第一道禁令相同，因为亨利现在像一个惯于战争的王子一样站在战车上，而整个北意大利都在支持他。5月31日，他在美因茨召集了自己党派的十九位主教，在那里他们第二次宣布废黜教皇。双方重复了同样的程序，只是现在亨利理所当然地更进一步。1080年6月25日，他让拉文纳的维伯特在布瑞森被许多意大利主教推选为教皇。他与格里高利的斗争也因此具有了教会的性质；正如教皇在德意志以反王国的方式压迫他一样，他也领导了反教皇的斗争。然而，拉文纳是一个能给反教皇带来巨大活力的国家。自从十世以来，拉文纳就一直是教皇的傀儡。年代以来，卡洛林教会国家最古老的行省--总主教区就完全脱离了罗马，成为拉文纳大主教的属地，他们将各个城市的伯爵视为自己的领地，很快就会成为世袭的附庸，而他们自己则不是从教皇那里，而是从皇帝那里以封地的形式持有教皇的古老领地。

像维伯特这样熟悉世事的格里高利的老对手，不得不以反教皇的身份出现在战场上。他在这里比卡达卢斯更危险。他出身高贵，博学多才，具有政治家的智慧。长期以来，他的野心一直在争取从格里高利手中夺取头冠；现在，他拥有了教皇头衔，必须从遥远的使徒彼得那里获得祝圣和权力。他立即离开布列萨诺内前往伦巴第，而国王本人也想在第二年向罗马进军，于是他转而反对撒克逊人。10 月，他在埃尔斯特河上的屠杀之战中失利，但同时他也从对手手中获得了解放。鲁道夫倒下了；冬天过去了；1081 年春天，亨利带着强大的军事力量从阿尔卑斯山下来，在罗马痛击敌人。

这是亨利和格里高利历史上的转折点。因为在此之前，这位大胆的教皇曾一路高歌猛进，但随之而来的却是命运的退潮、他在罗马的长期苦难、他的陨落以及他在流亡中的死亡。但是，在他的衰落期，他的奇才不是闪耀得最强烈，但也许是最清晰的，直到他那颗孤独而伟大的星星从历史的地平线上沉入时间的海洋。
